% Author: Luca Baldini (luca.baldini@pi.infn.it)

\documentclass[10pt, table, xcolor=dvipsnames]{beamer}
\usetheme[navbar=false, bkgimage=true, shadow=true]{plasduino}
\usetikzlibrary{snakes}
\usepackage{eurosym}

%PROGETTO PLASDUINO: UTILIZZARE ARDUINO PER L'ACQUISIZIONE DATI IN SEMPLICI ESPERIENZE DIDATTICHE DI LABORATORIO. plasduino}
\title{plasduino}
\subtitle{Arduino e l'acquisizione dati nel laboratorio didattico}
\author{Carmelo Sgr\`o}
\institute[INFN]{INFN--Pisa}
\email{carmelo.sgro@pi.infn.it}
%\collaboration{Fermi LAT}
\date[IDF2014]{Incontri di Fisica 2014\\
  LNF - 9 Ottobre 2014}


\begin{document}

{
  \setbeamertemplate{headline}{}
  \setbeamertemplate{footline}{}
  \begin{frame}
    \manual{
      \node[anchor=west,color=MidnightBlue] at (0., 0.8)%
           {\fontsize{30}{30}\selectfont plasduino};
      \node[anchor=west,color=MidnightBlue] at (0.03, 0.73)%
           {\small Open source data acquisition framework};
      \draw[color=gray] (0,0.89)--(1,0.89);
      \draw[color=gray] (0,0.685)--(1,0.685);
      \minipagenode{}{0.5,0.6}{north}{\textwidth}{
        
        Utilizzare Arduino per l'acquisizione dati 
        in semplici esperienze didattiche di laboratorio

        \bigskip

        %Luca Baldini$^{1,2}$,
        Carmelo Sgr\`o$^{2}$ (carmelo.sgro@pi.infn.it)\\
        Massimiliano Razzano$^{1,2}$ (massimiliano.razzano@pi.infn.it)\\
        Luca Baldini$^{1,2}$ (luca.baldini@pi.infn.it)\\
        %Enrico Andreoni$^{1}$,
        %Franco Angelini$^{1}$,
        %Andrea Bianchi$^{1}$,
        %Johan Bregeon$^{3}$,
        %Francesco Fidecaro$^{1}$,
        %Marco Maria Massai$^{1}$,
        %Virginio Merlin$^{1}$,
        %Jacopo Nespolo$^{1}$,
        %Melissa Pesce-Rollins$^{2}$,
        %Stefano Orselli$^{1}$
        
        \bigskip
        
        {\small
          $^1$ Dipartimento di Fisica E. Fermi, Universit\`a di Pisa\\
          $^2$ INFN--Sezione di Pisa
        }

        \bigskip

        Incontri di Fisica 2014\\
        LNF - 9 Ottobre 2014
      }
    }
  \end{frame}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Introduzione}
  Plasduino \`e un progetto per un ambiente \emph{hardware} e \emph{software}
  di acquisizione dati concepito per esperienze didattiche:
  \begin{itemize}
  \item Registrare  quantit\`a fisiche come tempi, temperature etc...
    \begin{itemize}
    \item Con risoluzioni adeguate per i laboratori didattici
    \end{itemize}
  \item Semplificare e automatizzare (quando possibile) la presa dati
  \item Lasciare la successiva analisi dati agli studenti
%  \item Consentire agli studenti di concentrarsi sull'analisi dati 
%    e sulla fisica che vogliono studiare
  \end{itemize}

  Mira ad essere:
  \begin{itemize}
  \item Semplice ed estendibile:
    \begin{itemize}
    \item Semplice da installare e utilizzare;
    \item Adattabile con poco sforzo a varie esperienze di laboratiorio.
    \end{itemize}
  \item Economico ($\sim 50$~\euro):
    \begin{itemize}
    \item Replicabile senza investimenti proibitivi sulla scala di un
      laboratorio didattico.
    \end{itemize}
  \item Completamente libero (\emph{Free and Open Source}):
    \begin{itemize}
    \item Utilizza solo componenti (\emph{hardware} e \emph{software}) ``open'';
    \item Il codice sorgente \`e liberamente accessibile sotto licenza GPL;
    \item Gli schemi elettronici e la documentazione sono disponibili sulla
      pagina web del progetto.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Arduino: il cuore del sistema}
  \framesubtitle{\url{http://www.arduino.cc/}}
  \manual{
    \imagenode{}{0.5,0.98}{north}{0.45\textwidth}{arduino}
    \node at (0.8,0.97) {I/O digitali};
    \node at (0.82,0.56) {I/O analogici};
    \node at (0.15,0.85) {Connettore USB};
    \node at (0.15,0.61) {Alimentazione esterna};
    \node at (0.84,0.68) {Microcontrollore};
    \minipagenode{}{0.5,0.45}{north}{\textwidth}{%
      \begin{itemize}
      \item Arduino: una piattaforma \emph{open} di prototipizzazione
        elettronica:
        \begin{itemize}
        \item Flessibile, facile da utilizzare, realizzata in Italia;
        \item Programmabile ad alto livello (C/C++), ampia libreria di funzioni;
        \item Utilizzato e supportato da una comunit\`a numerosa ed attiva.
        \end{itemize}
      \item Una tipica scheda di Arduino (per 23~\euro) offre:
        \begin{itemize}
        \item Un microcontrollore;
        \item 14+ ingressi/uscite digitali (con supporto per PWM e
          \emph{interrupt});
        \item 6+ ingressi analogici con ADC a 10/12 bit;
        \item Un'interfaccia seriale via USB.
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Gli ``shield''}
  \manual{
    \imagenode{}{0.5,0.95}{north}{0.45\textwidth}{shield_lab1_v2_top_pic.png}
    \node at (0.1,0.79) {Connettori per i sensori};
    \node at (0.1,0.69) {Misure di tempi};
    \node at (0.26,0.69) {\Huge$\{$};
    \node at (0.1,0.55) {Misure di temperature $\rightarrow$};
    \node at (0.1,0.55) {Misure di temperature $\rightarrow$};
    \node at (0.85,0.62) {Input analogici};
    \node at (0.85,0.8) {Controllo motore};
    \minipagenode{}{0.5,0.4}{north}{\textwidth}{%
      \begin{itemize}
      \item Uno \emph{shield} \`e un circuito stampato da connettere
        \emph{sopra} la scheda di Arduino
        \begin{itemize}
        \item Agisce da interfaccia con il mondo esterno: connettori per i
          sensori, condizionamento dei segnali, led, calibrazione interna
        \item Nel nostro caso, abbiamo un unico shield per 6 esperienze di
          meccanica e termodinamica (replicabile a $\sim 25$~\euro)
        \end{itemize}
      %\item Uno shield supporta in genere pi\`u di un'esperienza didattica.
      %  \begin{itemize}
      %  \item e.g., abbiamo uno shield unico per un pacchetto di 7 esperienze di
%          meccanica e termodinamica (replicabile a $\sim 25$~\euro).
 %       \end{itemize}
      \item Disegnati ed assemblati ``in casa'':
        \begin{itemize}
        \item Descrizione, schemi elettronici, maschere e lista dei componenti
          disponibili sulla pagina web del progetto.
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Il software di acquisizione}
  \begin{itemize}
  \item plasduino offre un ambiente completo di acquisizione dati
    da eseguire su un PC connesso ad Arduino
    \begin{itemize}
    \item Implementato nel linguaggio di programmazione Python%
      \footnote{\`E il linguaggio con la crescita di popolarit\`a pi\`u
      grande nello scorso decennio.}
    \item Multipiattaforma (GNU/Linux, Windows, Mac OS)
    \end{itemize}
  \item Un'applicazione per il controllo dell'acquisizione:
    \begin{itemize}
    \item Il pi\`u automatizzato possibile 
      (riconoscimento porta USB, caricamento del \emph{firmware}, etc.)
%    \item Riconoscimento automatico della porta USB cui \`e connesso Arduino;
%    \item Semplice protocollo di comunicazione per facilitare il \emph{debug};
%    \item Caricamento automatico del \emph{firmware} sul microcontrollore;
    \item Raccolta, prima elaborazione ed archiviazione dei dati
    \end{itemize}
  %\item Un sistema completo di logging (su terminale e \emph{file}).
  \item Una vasta gamma di \emph{widget} per l'interfaccia grafica
    \begin{itemize}
    \item Organizzati in moduli da assemblare a piacimento
    \end{itemize}
  \item Librerie per gestire sensori e dispositivi
  \item Un insieme di moduli per esperienze specifiche
    \begin{itemize}
    \item Oggi vedremo 2 esempi concreti
    \end{itemize}
  %\item $\sim10$k linee di codice nel complesso.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{L'interfaccia grafica}
  \manual{
    \only<1>{
    %650
    \imagenode{}{-0.08,0.99}{north west}{0.585\textwidth}{plasduino_launcher}
    %447
    \imagenode{}{0.43,0.55}{north}{0.402\textwidth}{plasduino_pendulum}
    %510
    \imagenode{}{1.09,0.96}{north east}{0.459\textwidth}{plasduino_config}
    %\draw (0.64,0.05)--(1.03,0.05); 
    %\node at (0.83,0.0) {\scriptsize $^1$Logo disegnato da Rosalia Nunziante};
    }
    \only<2>{
    %932
      %\imagenode{}{0.5,0.98}{north}{0.95\textwidth}{plasduino_tempmonitor}
      \imagenode{}{0.5,0.98}{north}{0.95\textwidth}{plasduino_pendulumdrive}
      \node at (0.3,0.05) {http://pythonhosted.org/plasduino/screenshots.html};
      %\node at (0.15,0.86) {Logo di Rosalia Nunziante};
    }
  }
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Misure di tempo: performance}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{clockDeviationVsT}%
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{clockDeviationHist}

  \begin{itemize}
  \item La libreria di Arduino fornisce un \emph{timer} incrementato dal
    clock a 16~MHz prescalato di un fattore 64:
    \begin{itemize}
    \item i.e., con una granularit\`a nominale di 4~$\mu$s.
    \end{itemize}
  \item Testato in laboratorio il 1PPS di un GPS (e con un impulsatore):
    \begin{itemize}
    \item RMS dell'intervallo misurato tra due 1PPS successivi di
      $1.8~\mu$s, non lontano da $4/\sqrt{12}~\mu$s.
    \item Deviazione media dal valore nominale di $\sim 100~\mu$s (su 1~s)
      a temperatura ambiente.
    \end{itemize}
  \item La granularit\`a di 4~$\mu$s \`e \emph{vera}.
  \item Errore sistematico di $10^{-4}$ sulle misure di tempo.
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Un esempio: il pendolo ``digitale''}
  \manual{
    \minipagenode{}{-0.1,0.98}{north west}{0.6\textwidth}{%
      \includegraphics[width=\textwidth,clip=true,trim=40 100 40 0]%
                      {pendulum_digital}%
    }
    \node at (0.3,0.45) {Traguardo ottico};
    \only<1>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{plasduino_pendulum_pic}%
    }
    \only<2>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulum_TvsA}%
      %\imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulum_TvsA_res1st}%
    }
    \only<3>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulum_TvsA_res2nd}%
    }
    \minipagenode{}{0.5,0.3}{north}{\textwidth}{
      \begin{itemize}
      \item Misura del periodo $T$ e del tempo di transito di una bandierina nel
        punto pi\`u basso.
        \begin{itemize}
        \item Misura dello smorzamento esponenziale (?)
        \end{itemize}
      \item Trascurando le perdite di energia in una oscillazione
        possiamo stimare l'ampiezza $\theta_{\rm max}$.
        \begin{itemize}
        \item Misura dell'anarmonicit\`a del pendolo.
        \item Si apprezza chiaramente il termine in $\theta^4$!
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Misure analogiche: temperatura}
  \framesubtitle{Conducibilit\`a termica di una barra metallica}
  \manual{
%    \minipagenode{}{-0.1,0.98}{north west}{0.6\textwidth}{%
%      \includegraphics[width=\textwidth,clip=true,trim=40 100 40 0]%
%                      {plasduino_tempmon_pic.jpg}%
%    }
    \imagenode{}{-0.1,0.98}{north west}{0.55\textwidth}{plasduino_tempmon_pic.jpg}
    \only<1>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.5\textwidth}{plasduino_tempmonitor}%
    }
    \only<2>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.55\textwidth}{tempmonitor_bar}%
    }
    \minipagenode{}{0.5,0.4}{north}{\textwidth}{
      \begin{itemize}
      \item Due termistori sono connessi a due ingressi analogici di Arduino
        \begin{itemize}
        \item Il circuito funziona da partitore resistivo in cui il termistore 
          \`e una resistenza variabile
        %\item La temperatura si ricava conoscendo la caratteristica R-T 
        %  del sensore
        
      \item plasduino legge l'ADC, lo converte in temperatura, la mostra 
        in un grafico e salva i dati per la successiva elaborazione
        \end{itemize}
      \item In una barra metallica, riscaldata da un lato e raffreddata dall'altro, ci si aspetta un andamento lineare della temperatura
        \begin{itemize}
        \item Dal coefficiente angolare si ricava la conducibilit\`a termica
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Il gruppo di lavoro di oggi}
  \begin{itemize}
  \item Due esperienze, tra quelle proposte agli studenti, 
    per toccare con mano il sistema
    \begin{itemize}
      \item Un piano inclinato
      \item Un pendolo analogico
    \end{itemize}
  \item Per prendere confidenza con il sistema
  \item Acquisire un po' di dati
  \item Studiare un po' di analisi dati
    \begin{itemize}
    \item La ``misura'' e la sua incertezza
    \item Fluttuazioni statistiche
    \item La verifica del fenomeno fisico
    \end{itemize}
  \item Di solito le esperienze si fanno in gruppo...
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Il piano inclinato}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    %\begin{itemize}
    Lo scopo \`e quello di studiare il moto di una sfera
    su di un piano inclinato

    A disposizione:
    \begin{itemize}
    \item Un profilo metallico ``a V'' (ad angolo retto)
    \item Due traguardi ottici collegati a plasduino
    \item Metro a nastro
    \end{itemize}
    \column{0.6\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{piano_inclinato_pic.jpg}
  \end{columns}

  \vspace{0.5cm}

L'accelerazione del centro di massa della sfera lungo il profilo inclinato vale
\begin{align}
  a = \frac{5}{9} g \sin(\alpha),
\end{align}
dove $\alpha$ \`e l'angolo di inclinazione della guida. La legge oraria che
descrive il moto del centro di massa (con velocit\`a iniziale nulla e spazio
percorso all'istante iniziale anch'esso nullo) sar\`a allora
\begin{align}\label{eg:piano}
s(t) = \frac{1}{2} a t^2 = \frac{5}{18} g \sin(\alpha) t^2
\end{align}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Il piano inclinato}
  \only<1>{%
  Misure di Spazio/Tempo:
  \begin{itemize}
  \item Si pone una fotocella in fondo alla guida 
    (dove rimarr\`a fissa per tutta la durata dell'esperienza); 
    l'altra fotocella verr\`a di volta in volta posta 
    in punti diversi della guida. 
  \item  Per ogni configurazione si misura la distanza dalle due fotocellule 
    ed il tempo che occorre alla sferetta per compiere il
    percorso (con plasduino)
  \item   Si costruisce una tabella  di coppie spazio-tempo 
    (con le incertezze associate): $(s_i \pm \Delta s_i, t_i \pm \Delta t_i)$
  \end{itemize}
  \vspace{0.5cm}

  Dalla tabella si pu\`o verificare la formula~\ref{eg:piano}.
  \vspace{0.5cm}

  In base alle competenze degli studenti, si pu\`o proporre:
  \begin{itemize}
  \item Un grafico di $s$ vs $t^2$ 
  \item Un fit con una retta, con righello o al calcolatore
  \item Con un grafico di $s$ vs $t$ in carta bilogaritmica
  \item Uno studio dell'accordo con il valore ``teorico'' dell'accelerazione
  \item ...
  \end{itemize}
}
\only<2>{%
  Accorgimenti:
  \begin{itemize}
  \item Far partire la sfera il pi\`u vicino possibile al traguardo ottico, 
    in modo da verificare il pi\`u possibile la codizione di velocit\`a 
    iniziale nulla.
  \item L'angolo $\alpha$ si pu\`o misurare con il metro e un po' 
    di trigonometria
  \item Per ogni configurazione, ripetere le misure di tempo pi\`u volte: 
    ogni volta la misura sar\`a leggermente diversa ed \`e possibile 
    apprezzare le fluttuazioni statistiche
    \begin{itemize}
    \item L'incertezza $\Delta t_i$ \`e maggiore della risoluzione del daq, 
      va stimata dalla dispersione dei dati!
    \item \`E una scusa per studiare la media e lo scarto quadratico medio...
    \end{itemize}
  \item In questa esperienza plasduino non distingue i segnali di Start e Stop 
    dai due traguardi ottici.
    \begin{itemize}
    \item Il primo che arriva (qualunque esso sia) \`e lo Start, 
      il successivo \`e lo Stop
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{plasduino in pratica}
 \manual{
   %650
   \imagenode{}{-0.08,0.99}{north west}{0.58\textwidth}{plasduino_launcher_plane.png}
   \minipagenode{}{1.09 ,0.99}{north east}{0.5\textwidth}{
      \begin{itemize}
      \item Dopo aver lanciato pladuino, compare la finestra principale
      \item L'elenco di tutti i moduli, per le varie esperienze 
        \`e visibile sulla sinitra
      \item Evidenziandolo, compare una breve descrizione
      \item Per il piano inclinato selezionare ``Plane''
      \end{itemize}
    }
   %
   \imagenode{}{1.09,0.35}{north east}{0.459\textwidth}{plasduino_plane.png}
   \minipagenode{}{-0.1 ,0.35}{north west}{0.6\textwidth}{
      \begin{itemize}
      \item Plane \`e estremamente semplice $\rightarrow$:
        \begin{itemize}
        \item Numero di ``run'', che si incrementa 
          ad ogni lancio di plasduino
        \item Ultimo tempo di transizione
        \end{itemize}
      \item Il tempo di transizione va trascitto a mano sul proprio quaderno 
        ad ogni misura
      \end{itemize}
    }
  }


\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Il pendolo ``analogico''}
  \manual{
    \minipagenode{}{-0.1,0.98}{north west}{0.6\textwidth}{%
      \includegraphics[width=\textwidth,clip=true,trim=100 40 100 80]%
                      {pendulum_analog}%
    }
    \node at (0.4,0.77) {$+ 5$~V};
    \node at (0.,0.58) {0~V};
    \node at (0.07,0.95) {All'ingresso analogico};
    \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulumView}
    \minipagenode{}{0.5,0.3}{north}{\textwidth}{
      \begin{itemize}
      \item Utilizziamo una punta immersa in acqua come partitore
        resistivo.
        \begin{itemize}
        \item Direttamente ad uno degli ingressi analogici.
        \end{itemize}
      \item 10 bit ($2^{10} = 1024$) di ADC su $\sim 20$~cm corrisponde
        ad una risoluzione spaziale di $\sim 200/\sqrt{12} \sim 60~\mu$m.
        \begin{itemize}
        \item Il $\chi^2$ ed i residui indicano che, almeno vicino al centro,
          non siamo lontani dalla risoluzione ``teorica''.
        \item Non-linearit\`a residua al livello di qualche \% ai bordi.
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Pendoli accoppiati e battimenti}
  
  \begin{columns}
    \column{0.55\textwidth}
    %\begin{itemize}
 
    \begin{itemize}
    %\item Abbiamo gi\`a visto il principio di funzionamento
    \item Questo apparato consente di studiare, in dettaglio, 
      il moto di un pendolo
      \begin{itemize}
      \item Periodo di oscillazione
      \item Smorzamento
      \end{itemize}
    \item Si possono accoppiare i pendoli tramite una molla e 
      studiane il comportamento
      \begin{itemize}
      \item Modi normali
      \item Battimenti
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \column{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plasduino_pendulumdrive_pic.jpg}
  \end{columns}

  %\vspace{0.5cm}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Singolo pendolo}
  Il moto di un singolo pendolo \`e descrivibile come un oscillatore 
  armonico smorzato, la cui soluzione \`e del tipo:

  \begin{equation}\label{eq:pedulum_dump}
    x(t) = c_0 + c_1 e^{-\lambda t}\sin(\omega_0 t + \phi_0)
  \end{equation}

  Dove $\omega_0^{th}$ previsto dalla teoria vale:
  \begin{align}
    \omega_0^{th} = \sqrt{\frac{mgl}{I}}
  \end{align}

  \begin{itemize}
  \item La prima misura consiste quindi nel mettere in oscillazione 
    un pendolo da solo e confrontare $\omega_0$ con quello atteso
  \item Si pu\`o studiare lo smorzamento: \`e davvero esponenziale?
  \item Si possono misurare entrambi i pendoli e studiare se hanno 
    lo stesso periodo
  \item Si pu\`o inserire lo ``smorzatore'' e studiare in nuovo smorzamento. 
    Il periodo \`e cambiato significativamente?
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cosiderazioni pratiche I}
  \centering \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plasduino_pendulumview.png}

  \vfill

  \begin{itemize}
  \item Il modulo plasduino da utilizzare si chiama 
    ``Pendulum View''
  \item Questa volta sono presenti i tasti di Start e Stop 
    dell'acquisizione
  \item La scala delle y \`e in unit\`a arbitrarie, si pu\`o centrare sullo zero
    tramite il men\`u ``Calibration''
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Cosiderazioni pratiche II}
  \centering \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plasduino_pendulumview.png}

  \vfill

  \begin{itemize}
  \item Quando si preme Stop, i dati vengono salvati in un file di testo 
    contentente quattro colonne che rappresentano, rispettivamente:
    \begin{enumerate}
    \item il tempo e la posizione del primo pendolo;
    \item il tempo e la posizione del secondo pendolo;
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
{ \scriptsize
\begin{verbatim}
                      #Time A	Pos A	Time B	Pos B
                      #[s]	[au]	[s]	[au]
                      0.024	0.92	0.050	-1.00
                      0.075	0.92	0.101	0.00
                      ...
\end{verbatim}
}  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cosiderazioni pratiche III}
  \centering \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plasduino_pendulumview.png}

  \vfill

  \begin{itemize}
  \item Si pu\`o utilizzare il modulo Pendulum View per una prima analisi veloce dei dati
    \begin{itemize}
    \item Passando il mouse nella finestra grafica vengono visualizzate 
      le coordinate
    \item Si pu\`o zoommare selezionando un rettangolo col tasto sinistro 
      del mouse
    \item Si torna alla visualizzazione intera premendo il tasto destro 
      del mouse
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pendoli accoppiati: introduzione}

  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    Due pendoli uguali realizzati con due aste rigide collegate tra
    loro da una molla. La forza che accoppia i due pendoli \`e del tipo:

    \begin{equation*}\label{eq:SpringForce}
      F_k = -k(a\sin(\theta_2) - a\sin(\theta_1) -l_0)
    \end{equation*}
    
    %In generale, la soluzione del moto del sistema pu\`o sembrare
    %molto complicata. 
    Con un po' di fatica si risolve (diagonalizza) 
    il sistema e si trova la soluzione. Ma alcune quantit\`a sono difficuli 
    da misurare...

    \column{0.6\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pendulums.png}  
  \end{columns}

  \vspace{0.5cm}

  Ci sono per\`o due configurazioni iniziali (corrispondenti ai
  cosiddetti \emph{modi normali} di oscillazione) per cui il moto di entrambi i
  pendoli \`e armonico: 
  \begin{itemize}
  \item quella in cui essi si muovono in fase
  \item quella in cui essi si muovono in controfase
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pendoli accoppiati: modi normali}
 \begin{columns}[t]
    \column{0.5\textwidth}
    {\large \sc Oscillazione in fase}
    %\begin{itemize}
    %\item  
    Spostare i pendoli nello \emph{stesso verso},
    di uguali ampiezze e lasciarli andare contemporaneamente.
      
    \smallskip
    
    In queste condizioni la molla non \`e sollecitata dai due pendoli,
    e non influenzer\`a 
    il movimento dei due pendoli: \\
    {\centering $\omega_{\rm f} \sim \omega_0$}
    %\end{itemize}
    %, che oscilleranno (sincroni) alla frequenza alla quale oscillerebbe un pendolo non accoppiato.

    \vfill

    \includegraphics[width=\textwidth]{pendoli_infase.pdf}  

    \column{0.5\textwidth}
    {\large \sc Oscillazione controfase}
    %\begin{itemize}
    %\item 
    Spostare i pendoli nel \emph{verso opposto},
    di uguali ampiezze e lasciarli andare contemporaneamente.

    \smallskip

    In queste condizioni la molla \`e sollecitata in maniera simmetrica 
    dai due pendoli, e ne cambier\`a la frequenza di oscillazione:\\
    {\centering $\omega_{\rm c} > \omega_{\rm f}$}
    %\end{itemize}

    \vfill

    \includegraphics[width=\textwidth]{pendoli_controfase.pdf}  

 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pendoli accoppiati: battimenti}
  Si sposta uno dei due pendoli tenendo l'altro fermo nella sua posizione
  di equilibrio e si lascia oscillare il sistema. 
  Il moto risultante \`e dato dalla somma (con uguali ampiezze)
  dei due modi normali
  \begin{align}
    x(t) = A_0 \left[ \cos(\omega_{\rm f}t + \phi_1) +
      \cos(\omega_{\rm c}t + \phi_2)\right]
  \end{align}
  o, per le formule di prostaferesi
  \begin{align*}
    x(t) & = 2A_0 \left\{
    \cos\left[\frac{(\omega_{\rm c} + \omega_{\rm f})t}{2} +
      \frac{(\phi_2 + \phi_1)}{2} \right] %\cdot
    \cos\left[\frac{(\omega_{\rm c} - \omega_{\rm f})t}{2} +
      \frac{(\phi_2 - \phi_1)}{2} \right]
    \right\}
  \end{align*}
  %\vspace{-0.5cm}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    L'oscillazione risultante, di pulsazione angolare portante
    \begin{align}
      \omega_{\rm p} = \frac{(\omega_{\rm c} + \omega_{\rm f})}{2}
      \approx \omega_{\rm c},\omega_{\rm f}
    \end{align}
    \`e \emph{modulata} da un'onda di pulsazione angolare
    $\omega_{\rm b}$ molto pi\`u piccola
    \begin{align}
      \omega_{\rm b} = \frac{(\omega_{\rm c} - \omega_{\rm f})}{2} \ll
      \omega_{\rm c},\omega_{\rm f}
    \end{align}

    \column{0.5\textwidth}

    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{pendoli_battimenti.pdf}  

  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Conclusioni}
  \centering\includegraphics[width=0.73\textwidth]{webpage}

  \begin{itemize}
  \item Alcuni link utili:
    \begin{itemize}
    \item Pagina web del progetto:
      {\scriptsize\url{http://pythonhosted.org/plasduino/}}
    \item Articolo di riferimento:
      {\scriptsize\url{http://arxiv.org/abs/1312.1805}}
    \item Download:
      {\scriptsize\url{https://bitbucket.org/lbaldini/plasduino/downloads}}
%    \item Repositorio:
%      {\scriptsize\url{https://bitbucket.org/lbaldini/plasduino/src}}
    \item Issue tracker:
      {\scriptsize\url{https://bitbucket.org/lbaldini/plasduino/issues}}
    \end{itemize}
  \item Ogni manifestazione di interesse \`e benvenuta.
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}






%\begin{frame}
%  \frametitle{Un generatore di forme d'onda a buon mercato}
%  \includegraphics[height=0.6\textheight]{wave_gui}\hfill%
%  \includegraphics[trim=0 100 100 200, clip=true, height=0.6\textheight]%
%                  {wave_scope}
%
%  \begin{itemize}
%  \item Basato sul circuito integrato AD9833.
%    \begin{itemize}
%    \item Disponibile a $\sim 5$~\euro~dal vostro rivenditore di fiducia.
%    \item Montato su uno shield ed interfacciato tramite protocollo SPI.
%    \item Onda quadra, triangolare e sinusoidale, frequenza variabile fino
%      a qualche centinaio di kHz.
%    \end{itemize}
%  \item Sostituto economico per il vostro generatore da banco?
%  \end{itemize}
%\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Stato dell'arte}
  \begin{itemize}
  \item Primo ``pacchetto'' di 6 esperienze didattiche complete:
    \begin{itemize}
    \item ``Digitali'': piano inclinato, pendolo, volano;
    \item ``Analogiche'': oscillazioni smorzate, oscillazioni
      forzate, misure di temperatura;
    \item Bonus: tavolo ad aria, simulazione del lancio
      di dadi (senza l'uso di Arduino).
    \end{itemize}
  \item Utilizzate con successo nel corso di Laboratorio
    di Fisica per gli studenti del primo anno all'Universit\`a di Pisa.
    \begin{itemize}
    \item Sopravvissuto alle ``cure'' di numerosi studenti...
    \item Numerose segnalazioni di \emph{bug} e richieste di funzionalit\`a
      da parte degli studenti.
    \item Molti studenti hanno scaricato ed installato il pacchetto ``a casa''.
    %\item Uno studente ha creato un pacchetto di installazione per la sua
    %  distribuzione favorita (archlinux) di GNU/Linux!
    \item Prima versione ``stabile'' disponibile
    \end{itemize}
  \item plasduino \`e facilmente estendibile ad altre esperienze
    \begin{itemize}
    \item Speriamo di adottarlo nei laboratori degli anni successivi
    \item E---perch\'e no?---alle scuole superiori
    \end{itemize}
  %\item Prima versione ``stabile'' in fase di rilascio.
  %  \begin{itemize}
  %  \item Verr\`a utilizzata nell'anno accademico appena iniziato.
  %  \end{itemize}
  %\item Speriamo di estendere l'esperienza ai laboratori degli anni successivi.%
%    \begin{itemize}
%    \item Sono in fase di studio un semplice oscilloscopio a due canali
%      ed un DAQ per leggere fototubi.
%    \end{itemize}
%  \item E---perch\'e no?---alle scuole superiori.
  \end{itemize}
\end{frame}


